
\bigskip

\begin{minipage}{0.41\linewidth}
Dans l'espace muni d'un repère orthonormé \Oijk, on considère les points 

\[\text{A}(0~;~8~;~6),\quad  \text{B}(6~;~4~;~4 )\quad \text{et C}(2~;~4~;~0).\]

\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.55\linewidth}
\psset{unit=1cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture}(-1.8,-1.8)(5.4,3.8)
\pspolygon[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](1.7,-0.6)(4.8,3)(0.4,0.4)
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=20,Dy=20]{->}(0,0)(0,0)(5.4,3.8)
\psline[linewidth=1.25pt]{->}(0,0)(-1.8,-1.8)
\multido{\n=0+-0.3}{7}{\psdots[dotstyle=+,dotangle=45](\n,\n)}
\multido{\n=0+0.6}{9}{\psline(\n,-0.05)(\n,0.05)}
\multido{\n=0+0.5}{8}{\psline(-0.05,\n)(0.05,\n)}
\psline[linestyle=dashed](4.8,0)(4.8,3)(0,3)
\psframe[linestyle=dashed](-1.8,-1.8)(0.4,0.4)
\psframe[linestyle=dashed](2.4,2)
\psline[linestyle=dashed](-1.8,0.4)(0,2)
\psline[linestyle=dashed](0.4,-1.8)(2.4,0)
\psline[linestyle=dashed](0.4,0.4)(2.4,2)
\psline[linestyle=dashed](-0.6,-0.6)(1.8,-0.6)
\uput[d](0,0){\small O} \uput[ul](-0.15,-0.2){\footnotesize $\vect{\imath}$}
\uput[d](0.3,0){\footnotesize $\vect{\jmath}$}
\uput[l](0,0.3){\footnotesize $\vect{k}$}
\uput[l](-1.8,-1.8){$x$}\uput[d](5.3,0){$y$}\uput[l](0,3.7){$z$}

\uput[ur](4.8,3){A} \uput[ul](0.4,0.4){B} \uput[dr](1.7,-0.6){C}
\end{pspicture}
\end{minipage}

\bigskip

\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item %Justifier que les points A, B et C ne sont pas alignés.
On a $\vect{\text{AB}}\begin{pmatrix}6\\-4\\-2\end{pmatrix}$ et $\vect{\text{AC}}\begin{pmatrix}2\\-4\\-6\end{pmatrix}$ : ces deux vecteurs ne sont manifestement pas colinéaires, donc les points A, B et C ne sont pas alignés.
		\item %Montrer que le vecteur $\vect{n}(1~;~2~;~-1)$ est un vecteur normal au plan (ABC).
On a $\vect{n} \cdot \vect{\text{AB}} = 6 - 8 + 2 = 0$ et $\vect{n} \cdot \vect{\text{AC}} = 2 - 8 + 6 = 0$.

Le vecteur $\vect{n}$ orthogonal à deux deux vecteurs non colinéaires du plan (ABC) est donc normal à ce plan. 
		\item %Déterminer une équation cartésienne du plan (ABC).
$M(x~;~y~;~z) \in (\text{ABC}) \iff \vect{\text{A}M} \cdot \vect{n} = 0$.

Avec $\vect{\text{A}M}\begin{pmatrix}x - 0\\y - 8\\z - 6\end{pmatrix}$, on a donc :

$\vect{\text{A}M} \cdot \vect{n} = 0 \iff x + 2(y - 8) -(z - 6) = 0 \iff x + 2y - z - 16 + 6 = 0$.

$M(x~;~y~;~z) \in (\text{ABC}) \iff x + 2y - z - 10 = 0$.
	\end{enumerate}
\item Soient D et E les points de coordonnées respectives (0~;~0~;~6) et (6~;~6~;~0).
	\begin{enumerate}
		\item %Déterminer une représentation paramétrique de la droite (DE).
		Un vecteur directeur de la droite (DE) est le vecteur $\vect{\text{DE}}\begin{pmatrix}6\\6\\- 6\end{pmatrix}$ ou plus simplement $\dfrac16\vect{\text{DE}}\begin{pmatrix}1\\1\\- 1\end{pmatrix}$.
		
D'où $M(x~;~y~;~z) \in (\text{DE}) \iff \text{il existe } t \in \R : \: \vect{\text{D}M} = t\times \dfrac16 \vect{\text{DE}}$.

Avec $\vect{\text{D}M}\begin{pmatrix}x - 0\\y - 0\\z - 6\end{pmatrix}$ et $\dfrac16\vect{\text{DE}}\begin{pmatrix}1\\1\\- 1\end{pmatrix}$, on obtient :

$\vect{\text{D}M} = t\times \dfrac16 \vect{\text{DE}} \iff \left\{\begin{array}{l c l}
x&=&t \times 1\\
y&=&t \times 1 \\
z - 6&=& t \times (- 1)
\end{array}\right. \iff 
\left\{\begin{array}{l c r}
x&=&t\\
y&=&t \\
z&=&6 - t
\end{array}\right.$
		\item %Montrer que le milieu I du segment [BC] appartient à la droite (DE).
On a I(4~;~4~;~2) ; ce point appartient bien à la droite (DE) car ces coordonnées correspondent à la valeur $t = 4$.
	\end{enumerate}	
\item On considère le triangle ABC.
	\begin{enumerate}
		\item %Déterminer la nature du triangle ABC.
		
On a $\|\vect{\text{AB}}\|^2 = 36 + 16 + 4 = 56$ d'où AB $= \sqrt{56}$ ;

De même $\|\vect{\text{AC}}\|^2 =  4 + 16 + 36 = 56$ d'où AC $= \sqrt{56}$.

AB = AC donc ABC est un triangle isocèle en A.
		\item %Calculer l'aire du triangle ABC en unité d'aire.
I est le milieu de la base [BC] du triangle isocèle, donc (AI) est médiane et aussi hauteur du triangle. Son aire est donc égale à $\mathcal{A}(\text{ABC}) = \frac{\text{AI} \times \text{BC}}{2}$. Avec I(4~;~4~;~2) :
		
AI$^2 = 4^2 + (- 4)^2 + (- 4)^2 = 16 + 16 + 16 = 3 \times 16 = 16 \times 3$, d'où AI $ = \sqrt{16 \times 3} = $

$\sqrt{16} \times \sqrt 3  = 4\sqrt{3}$.

BC$^2 = (- 4)^2 + 0^2 + (- 4)^2 = 16 + 16 = 32$, d'où BC $ = \sqrt{32} = \sqrt{16 \times 2} = \sqrt{16} \times \sqrt{2} = 4\sqrt{2}$.

Donc $\mathcal{A}(\text{ABC}) = \dfrac{4\sqrt{3} \times 4\sqrt{2}}{2} = 8 \sqrt{6}$.
		\item %Calculer $\vect{\text{AB}}  \cdot \vect{\text{AC}}$.
$\vect{\text{AB}}  \cdot \vect{\text{AC}} = 12 + 16 + 12 = 40$.
		\item %En déduire une mesure de l'angle $\widehat{\text{BAC}}$ arrondie à $0,1$ degré.
		
On a également $\vect{\text{AB}}  \cdot \vect{\text{AC}} = \text{AB} \times \text{AC} \times \cos \widehat{\text{BAC}}$.

On a donc $40 = \sqrt{56} \times \sqrt{56} \times \cos \widehat{\text{BAC}} \iff 40 = 56 \times \cos \widehat{\text{BAC}} \iff \cos \widehat{\text{BAC}} = \dfrac{40}{56} = \dfrac{5}{7}$.

La calculatrice donne $\widehat{\text{BAC}}  \approx 44,41$, soit $44,1\degres$ à 0,1 près.
	\end{enumerate}	
\item On considère le point H de coordonnées $\left(\dfrac53~;~\dfrac{10}{3}~;~\dfrac53\right)$.

Montrer que H est le projeté orthogonal du point O sur le plan (ABC). 

En déduire la distance du point O au plan (ABC).

Si K$(x~;~y~;~z)$ est le projeté orthogonal de O sur le plan (ABC) le vecteur $\vect{\text{OK}}$ orthogonal au plan est donc colinéaire au vecteur $\vect{n}$.

On a donc $\vect{\text{OK}} = \alpha\vect{n}\iff \left\{\begin{array}{l c l}
x&=&\alpha\\
y&=&2\alpha\\
z&=&- \alpha
\end{array}\right.$

Mais K appartient au plan (ABC) : ses coordonnées vérifient donc l'équation du plan ; on a donc :

K$ \in (\text{ABC}) \iff \alpha + 2\times 2\alpha - (- \alpha) - 10 = 0 \iff 6\alpha - 10 = 0 \iff 6\alpha = 10 \iff 3\alpha = 5 \iff \alpha = \dfrac53$.

Les coordonnées de K sont donc $\left(\dfrac53~;~\dfrac{10}{3}~;~- \dfrac53\right)$ : ce sont bien celles de H !

La distance de O au plan (ABC) est donc égale à OH.

OH$^2 = \left(\dfrac53\right)^2 + \left(\dfrac{10}{3}\right)^2 + \left(- \dfrac{5}{3}\right)^2 = \dfrac{25}{9} + \dfrac{100}{9} + \dfrac{25}{9} = \dfrac{150}{9}$.

Donc OH $ = \sqrt{\dfrac{150}{9}} = \dfrac{\sqrt{150}}{\sqrt 9} = \dfrac{\sqrt{25 \times 6}}{3} = \dfrac{5 \sqrt{6}}{3}$.
\end{enumerate}
